\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}

\usepackage{xltxtra}
\usepackage{../mystyle}

\setromanfont[Mapping=tex-text]{Linux Libertine O}
% \setsansfont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans}
% \setmonofont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans Mono}

\title{\sc Algebra I \\ \Large Blatt 1}
\author{Jendrik Stelzner}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle





\section{}
Wir betrachten zunächst $H = \SL_2(K)$. Es ist klar, dass $H.0 = \{0\}$. Wir behaupten, dass $H.x = K^2 \smallsetminus \{0\}$ für alle $x \in K^2 \smallsetminus \{0\}$. Da Bahnen entweder disjunkt oder gleich sind, reicht es hierfür zu zeigen, dass $H.e_1 = K^2 \smallsetminus \{0\}$.

Es sei $x = (x_1,x_2)^T \in K^2 \smallsetminus \{0\}$. Ist $x_1 \neq 0$ so gilt für die Matrix
\[
 A =
 \begin{pmatrix}
  x_1 & 0 \\
  x_2 & x_1^{-1}
 \end{pmatrix},
\]
dass $\det A = 1$, also $A \in H$, und $Ae_1 = x$. Ist $x_2 \neq 0$ so gilt für die Matrix
\[
 B =
 \begin{pmatrix}
  x_1 & -x_2^{-1} \\
  x_2 & 0
 \end{pmatrix},
\]
dass $\det B = 1$, also $B \in H$, und $B e_1 = x$. Da $x \neq 0$ muss $x_1 \neq 0$ oder $x_2 \neq 0$, also $x \in H.e_1$. Die Beliebigkeit von $x \in K^2 \smallsetminus \{0\}$ zeigt, dass $H.e_1 = K^2 \smallsetminus \{0\}$.

Für die natürliche Darstellung von $G = \GL_2(K)$ auf $K^2$ ergibt sich, dass $G.0 = \{0\}$. Da $H \leq G$ eine Untergruppe ist, so dass die Aktion von $H$ auf $K^2$ durch die von $G$ induziert wird, ist für alle $x \in K^2 \smallsetminus\{0\}$
\[
 K^2 \smallsetminus \{0\} = H.x \subseteq G.x \subseteq K^2 \smallsetminus\{0\},
\]
also $G.x = K^2 \smallsetminus\{0\}$.

Für eine Matrix
\[
 A =
 \begin{pmatrix}
  a & b \\
  c & d
 \end{pmatrix}
 \in
 H_{e_1}
\]
muss
\[
 \vect{a\\c} = Ae_1 = e_1 = \vect{1\\0},
\]
sowie daher $1 = \det A = d$. Also ist $H_{e_1} \subseteq U$. Es ist aber auch klar, dass $U \subseteq H_{e_1}$, denn es ist $\det B = 1$ und $Be_1 = e_1$ für alle $B \in U$. Daher ist $U = H_{e_1}$.

Dass für jedes $x \in K^2 \setminus \{0\}$ die Stabilisatorgruppe $H_x$ zu $U$ konjugiert ist, folgt direkt daraus, dass $x$ und $e_1$ die gleiche Bahn und damit konjugierte Stabilisatorgruppen haben.





\section{}
Um uns die Aufgabe zu erleichtern übertragen wir zunächst einige Aussagen, die wir für Polynome in einer Variablen kennen, auf Polynome in mehreren Variablen.


\begin{lem}\label{lem: Polyome Polynomsfunktionen}
 Sei $K$ ein unendlicher Körper und $n \geq 1$. Dann ist die Abbildung
 \[
  \varphi: K[X_1, \ldots, X_n] \to \mc{P}\left(K^n\right), p \mapsto ((\lambda_1, \ldots, \lambda_n) \mapsto p(\lambda_1, \ldots, \lambda_n))
 \]
 von Polynomen auf die entsprechenden Polynomsfunktionen injektiv. Insbesondere gilt für $f, g \in K[X_1, \ldots, X_n]$ mit
 \[
  f(\lambda_1, \ldots, \lambda_n) = g(\lambda_1, \ldots, \lambda_n) \text{ für alle } \lambda_1, \ldots, \lambda_n \in K
 \]
 bereit, dass $f = g$.
\end{lem}
\begin{proof}
 Wir zeigen die Aussage per Induktion über $n \geq 1$.
 \begin{ia}
  Es sei $n = 1$. Für $f,g \in K[X_1]$ mit $f(\lambda) = g(\lambda)$ für alle $\lambda \in K$ ist $(f-g)(\lambda) = 0$ für alle $\lambda \in K$. Da $K$ unendlich ist hat $f-g$ daher unendlich viele Nullstellen. Daher muss $f-g = 0$, also $f = g$.
 \end{ia}
 \begin{is}
  Es sei $n \geq 2$ und es gelte die Aussage für alle kleineren $k \geq 1$. Da $\varphi$ offenbar $K$-linear ist (eigentlich sogar ein $K$-Algebrahomomorphismus), genügt es zu zeigen, dass $\ker \varphi = 0$. Sei also $f \in K[X_1, \ldots, X_n]$ mit
  \[
   f(\lambda_1, \ldots, \lambda_n) = 0 \text{ für alle } \lambda_1, \ldots, \lambda_n \in K.
  \]
  Wir können $f$ als
  \[
   f(X_1, \ldots, X_n) = \sum_{i=0}^\infty p_i(X_1, \ldots, X_{n-1}) X_n^i
  \]
  schreiben, wobei $p_i \in K[X_1, \ldots, X_{n-1}]$ für alle $i \in \N$ und $p_i = 0$ für fast alle $i \in \N$. Für alle $\lambda_1, \ldots, \lambda_{n-1} \in K$ ist
  \[
   g_{\lambda_1, \ldots, \lambda_{n-1}}(X_n)
   := f(\lambda_1, \ldots, \lambda_{n-1}, X_n)
   = \sum_{i=0}^\infty p_i(\lambda_1, \ldots, \lambda_{n-1}) X_n^i.
  \]
  ein Polynom in nur noch einer Variablen mit
  \[
   g_{\lambda_1, \ldots, \lambda_{n-1}}(\lambda) = f(\lambda_1, \ldots, \lambda_{n-1}, \lambda) = 0
   \text{ für alle } \lambda \in K.
  \]
  Es muss daher nach Induktionsvoraussetzung für $k=1$ bereits $g_{\lambda_1, \ldots, \lambda_{n-1}} = 0$ für alle $\lambda_1, \ldots, \lambda_{n-1} \in K$. Also ist für alle $\lambda_1, \ldots, \lambda_{n-1} \in K$
  \[
   p_i(\lambda_1, \ldots, \lambda_{n-1}) = 0 \text{ für alle } i \in \N.
  \]
  Nach Induktionsvoraussetzung für $k=n-1$ bedeutet dies für alle $i \in \N$, dass bereits $p_i = 0$. Also ist bereits $f = 0$.
 \end{is}
\end{proof}
Da die Abbildung von Polynomen auf Polynomsfunktionen offenbar surjektiv ist, ist $\varphi$ sogar ein $K$-Algebraisomorphismus (falls $K$ unendlich ist). Wir werden daher im Folgenden nicht mehr zwischen Polynomen und Polynomsfunktionen unterscheiden, sofern wir uns über einem unendlichen Körper befinden.


\begin{bem}\label{bem: support leer oder unendlich}
 Es sei $K$ ein unendlicher Körper, $n \geq 1$ und $f \in K[X_1, \ldots, X_n]$. Dann ist $\supp(f) = \emptyset$ oder $\supp(f)$ unendlich. Insbesondere ist für $f, g \in K[X_1, \ldots, X_n]$ mit
 \[
  f(\lambda_1, \ldots, \lambda_n) = g(\lambda_1, \ldots, \lambda_n) \text{ für fast alle } \lambda_1, \ldots, \lambda_n \in K
 \]
 bereits $f = g$.
\end{bem}
\begin{proof}
 Wir nehmen an, die Aussage gilt nicht. Dann gibt es $f \in K[X_1, \ldots, X_n]$, so dass $\supp(f) \neq \emptyset$ und $\supp(f)$ endlich ist. Es sei dann $(\lambda_1, \ldots, \lambda_n) \in \supp(f)$. Wir betrachten das Polynom $g \in K[X]$ mit
 \[
  g(X) := f(\lambda_1, \ldots, \lambda_{n-1}, X).
 \]
 Es ist $\supp(g) \neq \emptyset$, da $g(\lambda_n) = f(\lambda_1, \ldots, \lambda_n) \neq 0$ und $\supp(g)$ endlich, da $\supp(f)$ endlich ist. Da $K$ unendlich ist, hat $g$ unendlich viele Nullstellen. Also muss bereits $g = 0$, was im Widerspruch zu $\supp(g) \neq \emptyset$ steht. Es kann also ein solches $g$ und daher auch ein solches $f$ nicht geben.
 
 Für $f,g \in K[X_1, \ldots, X_n]$ mit
 \[
  f(\lambda_1, \ldots, \lambda_n) = g(\lambda_1, \ldots, \lambda_n) \text{ für fast alle } \lambda_1, \ldots, \lambda_n \in K
 \]
 ist $\supp(f-g)$ endlich. Also muss $\supp(f-g) = \emptyset$ und damit nach Lemma \ref{lem: Polyome Polynomsfunktionen} bereits $f-g = 0$ und daher $f=g$.
\end{proof}


\subsection{}
Da $K$ unendlich ist, können wir $K[X,Y]$ nach Lemma \ref{lem: Polyome Polynomsfunktionen} mit den Polynomsfunktionen $\mc{P}\left(K^2\right)$ identifizieren. Die natürliche Darstellung von $G = \GL_2(K)$ auf $K^2$ induziert bekanntermaßen eine lineare Gruppenwirkung von $G$ auf $\mc{P}\left(K^2\right)$ vermöge
\[
 (A.p)(x) = p\left(A^{-1}x\right) \text{ für alle } A \in G, x \in K^2.
\]
Für
\[
 A = \vect{a&b\\c&d} \in G
\]
ist daher für alle $p \in K[X,Y]$
\[
 (A.p)(X,Y) = p(aX+bY,cX+dY).
\]
Für $X,Y \in K[X,Y]$ ist daher
\[
 A.X = aX+bY \text{ und } A.X = cX+dY.
\]


\subsection{}
Es ist klar, dass $K \subseteq K[X,Y]^G$. Es gilt daher nur noch zu zeigen, dass $K[X,Y] \subseteq K$. Sei hierfür $p \in K[X,Y]$. Für $x \in K^2 \smallsetminus \{0\}$ gibt es nach Aufgabe 1 eine Matrix $A \in G$ mit $A^{-1}x = e_1$. Daher ist
\[
 p(x) = (A.p)(x) = p\left(A^{-1}.x\right) = p(e_1).
\]
Dass zeigt, dass $p$ auf $K^2 \smallsetminus \{0\}$ konstant ist. Nach Bemerkung \ref{bem: support leer oder unendlich} ist daher $p$ bereits auf ganz $K^2$ konstant, also nach Lemma \ref{lem: Polyome Polynomsfunktionen} bereits $p \in K$. (Es ist klar, dass bei der Identifikation $K[X,Y] \cong \mc{P}\left(K^2\right)$ die konstanten Polynome auf naheliegende Weise genau den konstanen Polynomsfunktionen entsprechen.)

Für $\SL_2(K)$ ist die Argumentation analog, da die natürliche Wirkung von $\SL_2(K)$ auf $K^2$ zu den gleichen Bahnen führt wie die Wirkung von $\GL_2(K)$.


\subsection{}
Für $p \in K[X,Y]$ mit $p \in K[Y]$ ist für alle $A = \vect{1 & s \\ 0 & 1} \in U$
\[
 (A.p)(X,Y) = p(X-sY,Y) = p(X,Y).
\]
Daher ist $U \subseteq K[X,Y]^U$.

Sei andererseits $p \in K[X,Y]^U$. Dann ist für alle $A = \vect{1 & s \\ 0 & 1} \in U$
\[
 p(X,Y) = (A.p)(X,Y) = p(X-sY,Y).
\]
Wir bemerken, dass daher $p(x,y) = p(x',y)$ für alle $y \neq 0, x, x' \in K$, da
\[
 p(x,y) = p\left(x-\left((x'-x)y^{-1}\right)y,y\right) = p(x',y).
\]
Wir definieren $q \in K[X,Y]$ mit $q \in K[X,Y]$ als $q(X,Y) = p(0,Y)$. Für alle $x \in K$ ist für alle $y \neq 0$
\[
 q(x,y) = p(0,y) = p(x,y).
\]
Nach Bemerkung \ref{bem: support leer oder unendlich} muss daher bereits $q(x,y) = p(x,y)$ für alle $x, y \in K$. Nach Lemma \ref{lem: Polyome Polynomsfunktionen} ist daher bereits $p = q$, also $p \in K[Y]$. Das zeigt, dass $K[X,Y]^U \subseteq K[Y]$.





\section{}


\subsection{}
Aufgrund der universellen Eigenschaft des Polynomrings setzt sich die Abbildung
\[
 X_i \mapsto x_i \text{ für alle } i=1,\ldots,n
\]
zu einem eindeutigen Ringhomomorphismus
\[
 \phi : k[X_1, \ldots, X_n] \to S(V^*)
\]
fort. Aufgrund der universellen Eigenschaft der symmetrischen Algebra $S(V^*)$ setzt sich die lineare Abbildung
\[
 V^* \to k[X_1, \ldots, X_n] \text{ definiert durch } x_i \mapsto X_i \text{ für alle } i=1,\ldots,n
\]
zu einem eindeutigen $k$-Algebrahomomorphismus $\psi : S(V^*) \to k[X_1, \ldots, X_n]$ fort.

Es ist $\psi \circ \phi : k[X_1, \ldots, X_n] \to k[X_1, \ldots, X_n]$ ein Ringhomomorphismus, und für alle $i=1,\ldots,n$ ist $(\psi \circ \phi)(X_i) = X_i$. Aufgrund der universellen Eigenschaft des Polynomrings ist daher $\psi \circ \phi = \id_{k[X_1, \ldots, X_n]}$. (Denn es gibt einen eindeutigen Ringhomomorphismus $k[X_1, \ldots, X_n] \to k[X_1, \ldots, X_n]$ mit $X_i \mapsto X_i$ für $i=1,\ldots,n$, und dieser ist offenbar $\id_{k[X_1, \ldots, X_n]}$.)

$\phi$ ist offenbar auch $k$-linear und somit ein $k$-Algebrahomomorphismus. Also ist $\phi \circ \psi : S(V^*) \to S(V^*)$ ein $k$-Algebrahomomorphismus. Da $(\phi \circ \psi)(x_i) = x_i$ für alle $i=1,\ldots,n$ muss wegen der universellen Eigenschaft von der symmetrischen Algebra bereits $\phi \circ \psi = \id_{S(V^*)}$. (Denn es gibt einen eindeutigen $k$-Algebraho\-mo\-mor\-phis\-mus $S(V^*) \to S(V^*)$  mit $x_i \mapsto x_i$ für $i=1,\ldots,n$, und dieser ist offenbar $\id_{S(V^*)}$).

Das zeigt, dass $\phi$ ein $k$-Algebraisomorphismus ist mit $\phi^{-1} = \psi$. Dieser ist aufgrund der universellen Eigenschaft des Polynomrings $k[X_1, \ldots, X_n]$ durch $\phi(X_i) = x_i$ für alle $i=1,\ldots,n$ eindeutig bestimmt (s.o.).wh


\subsection{}
Aufgrund der universellen Eigenschaft des Polynomrings setzt sich die Abbildung
\[
 X_j \mapsto \left(\sum_{i=1}^n \lambda_i b_i \mapsto \lambda_j\right) \in \mc{P}(V)
\]
zu einem eindeutigen Ringhomomorphismus $\rho : k[X_1, \ldots, X_n] \to \mc{P}(V)$ fort, der von der Form
\[
 k[X_1, \ldots, X_n] \to \mc{P}(V),
 p \mapsto \left( \sum_{i=1}^n \lambda_i b_i \mapsto p(\lambda_1, \ldots, \lambda_n) \right)
\]
ist. Es ist klar, dass dieser auch $k$-linear, und somit ein $k$-Algebrahomomorphismus ist. $\rho$ ist nach Definition von $\mc{P}(V)$ offensichtlich surjektiv.

Ist $k$ unendlich, so folgt aus Lemma \ref{lem: Polyome Polynomsfunktionen}, dass es einen $k$-Algebraisomorphismus
\[
 k[X_1, \ldots, X_n] \cong \mc{P}\left(k^n\right) \text{ mit }
 p \mapsto ((\lambda_1, \ldots, \lambda_n) \mapsto p(\lambda_1, \ldots, \lambda_n)).
\]
gibt. Die Basis $b_1, \ldots, b_n$ von $V$ liefert einen $k$-Vektorraumisomorphismus
\[
 V \to k^n, \sum_{i=1}^n \lambda_i b_i \mapsto (\lambda_1, \ldots, \lambda_n).
\]
Es ist klar, dass dieser $k$-Vektorraumisomorphismus auch einen $k$-Algebra\-iso\-mor\-phismus
\[
 \mc{P}\left(k^n\right) \to \mc{P}(V), p \mapsto \left(\sum_{i=1}^n \lambda_i b_i \mapsto p(\lambda_1, \ldots, \lambda_n)\right)
\]
induziert. Damit ergibt sich insgesamt ein $k$-Algebraisomorphismus
\[
 k[X_1, \ldots, X_n] \to \mc{P}(V), p \mapsto \left( \sum_{i=1}^n \lambda_i b_i \mapsto p(\lambda_1, \ldots, \lambda_n) \right).
\]
Dieser ist gerade $\rho$. Das zeigt, dass $\rho$ ein $k$-Algebraisomorphismus ist, wenn $k$ unendlich ist.

Ist $k$ endlich mit $q$ Elementen, so ist $\rho$ nicht injektiv, denn $k[X_1, \ldots, X_n]$ ist unendlich, aber $\mc{P}(V) \subseteq \Abb(V,k)$, und $\Abb(V,k)$ enthält nur endlich (genau $q^{q^n}$) viele Elemente.

Es gilt sogar $\mc{P}(V) = \Abb(V,k)$: Um zu zeigen, dass $\Abb(V,k) \subseteq \mc{P}(V)$, bemerken wir, dass $\Abb(V,k)$ die $k$-Basis $\{\chi_v : v \in V\}$ besitzt. Für $v = \sum_{i=1}^n \lambda^v_i b^i \in V$ können wir die Polynomsfunktion $h^v \in \mc{P}(V)$ definieren als
\[
 h^v\left(\sum_{i=1}^n \lambda_i b_i\right) := \prod_{j=1}^n \prod_{\mu \in k^\times} (\mu +  \lambda^v_j - \lambda_j).
\]
Es ist $h^v(w) = 0$ genau dann wenn $w \neq v$ für alle $v, w \in V$. Daher ist für alle $v \in V$
\[
 \chi_v = \frac{1}{h^v(v)} h^v \in \mc{P}(V).
\]

Da $k$ aus $q$ Elementen besteht ist bekannt, dass das Polynom $X^q-X \in k[X]$ jedes Körperelement als Nullstelle hat. Daher ist $X_i^q-X_i \in \ker \rho$ für alle $i=1,\ldots,n$. Da $\rho$ ein Ringhomomorphismus ist, ist damit auch
\[
 (X_1^q-X_1, \ldots, X_n^q-X_n) \subseteq \ker \rho.
\]
Um Gleichheit zu zeigen betrachten wir die zugrunde liegenden $k$-Vektorräume. Wir bemerken, dass das Ideal $I := (X_1^q-X_1, \ldots, X_n^q-X_n)$ ein Untervektorraum von $k[X_1, \ldots, X_n]$ ist, und dass aufgrund des Homomorphiesatzes und der Isomorphiesätze
\[
 \mc{P}(V) \cong k[X_1, \ldots, X_n] / \ker \rho \cong (k[X_1, \ldots, X_n] / I)/(\ker \rho / I).
\]
Dabei ist $\dim_k \mc{P}(V) = \dim_k \Abb(V,k) = q^n$ und $\dim_k k[X_1, \ldots, X_n] / I = q^n$, da
\[
 \{X_1^{\nu_1} \cdots X_n^{\nu_n} : \nu_1, \ldots, \nu_n \in \{0,\ldots,q-1\}\}
\]
ein $k$-Basis von $k[X_1, \ldots, X_n] / I$ ist. Es muss daher $\dim_k \ker \rho/I = 0$, also $\ker \rho/I = 0$ und deshalb $\ker \rho \subseteq I$.





\section{}


\subsection{}
Wir zeigen zunächst, dass $H = \GL_2(\C)$ auf $F^{(n)}$ wirkt. Wir wissen aus Aufgabe 2, dass $H$ linear auf $K[X,Y]$ per
\[
 (A.p)(x) = p\left(A^{-1}.x\right) \text{ für alle } A \in H, x \in \C^2, p \in K[X,Y]
\]
wirkt, also
\[
 (A.p)(X,Y) = p(aX+bY, cX+dY) \text{ für alle } \vect{a&b\\c&d} \in H, p \in K[X,Y].
\]

Wir bemerken, dass $F^{(n)}$ eine Unterdarstellung dieser Darstellung von $G$ ist. Da $H$ von Matrizen der Form
\[
 I := \vect{0&1\\1&0}, B_\lambda := \vect{\lambda&0\\0&1}, C_\mu := \vect{1&\mu\\0&1} \text{ mit } \lambda \in \C^\times, \mu \in \C
\]
erzeugt wird, genügt es hierfür die Abgeschlossenheit von $F^{(n)}$ unter der Wirkung dieser Matrizen zu zeigen. Dies gilt, denn für alle $p = \sum_{k=0}^n a_k X^{n-k} Y^k \in F^{(n)}$ ist
\[
 (I.p)(X,Y) = p.(Y,X) \in F^{(n)},
\]
für alle $\lambda \in \C^\times$
\[
 (B_\lambda.p)(X,Y) = p(\lambda X, Y) = \sum_{k=0}^n a_k \lambda^{n-k} X^{n-k} Y^k \in F^{(n)} \\
\]
und für alle $\mu \in \C$
\begin{align*}
 (C_\mu.p)(X,Y)
 &= p(X + \mu Y, Y)
 = \sum_{k=0}^n a_k (X + \mu Y)^{n-k} Y^k \\
 &= \sum_{k=0}^n a_k \sum_{l=0}^{n-k} \binom{n-k}{l} X^l \mu^{n-k-l} Y^{n-k-l} Y^k \\
 &= \sum_{k=0}^n \sum_{l=0}^{n-k} a_k \binom{n-k}{l} \mu^{n-k-l} X^l  Y^{n-l} \in F^{(n)},
\end{align*}
da $X^l Y^{n-l} \in F^{(n)}$ für alle $0 \leq l \leq n$ und $F^{(n)}$ ein $\C$-Vektorraum ist.

Da $H$ linear auf $F^{(n)}$ wirkt, wirkt $H$ auch linear auf $\mc{P}\left(F^{(n)}\right)$ via
\[
 (A.p)(v) = p\left(A^{-1}.v\right) \text{ für alle } A \in H, p \in \mc{P}\left(F^{(n)}\right), v \in F^{(n)}.
\]
Da $G \leq H$ eine Untergruppe ist, induziert die lineare Gruppenwirkung von $H$ auf $F^{(n)}$ und $\mc{P}\left(F^{(n)}\right)$ eine lineare Gruppenwirkung von $G$ auf diesen Räumen.


\subsection{}
Für eine symmetrische Matrix $A \in \C^{2 \times 2}$ und das Polynom
\[
 f_A(X,Y) := \vect{X & Y} \cdot A \cdot \vect{X\\Y} = a_{11} X^2 + 2 a_{12} X Y + a_{22} Y^2
\]
ist $f_A \in F^{(n)}$ mit $D(f) = \det A$. (Diese Schreibweise ist unproblematisch, da wir wegen Lemma \ref{lem: Polyome Polynomsfunktionen} nicht zwischen Polynomen und Polynomsfunktionen unterscheiden müssen.) Sei nun $f = a_0 X^2 + 2 a_1 X Y + a_2 Y^2 \in F^{(n)}$. Mit der symmetrischen Matrix
\[
 B = \vect{a_0 & a_1 \\ a_1 & a_2} \in \C^{2 \times 2}
\]
können wir $f$ schreiben als $f = f_B$. Für $S \in \SL_2(\C)$ ist auch $\left(S^{-1}\right)^T B S^{-1}$ symmetrisch, da
\[
 \left( \left(S^{-1}\right)^T B S^{-1} \right)^T = \left(S^{-1}\right)^T B^T S^{-1} = \left(S^{-1}\right)^T B S^{-1}.
\]
Es ist $S.f = f_{\left(S^{-1}\right)^T B S^{-1}}$, da
\begin{align*}
 (S.f)(X,Y)
 &= (S.f_B)(X,Y) \\
 &= \vect{X & Y} \left(S^{-1}\right)^T B S^{-1} \vect{X \\ Y} \\
 &= f_{\left(S^{-1}\right)^T B S^{-1}}(X,Y).
\end{align*}
Da $\det S^{-1} = 1$ ist daher
\begin{align*}
 D(S.f)
 &= D\left(f_{\left(S^{-1}\right)^T B S^{-1}}\right)
 = \det\left(\left(S^{-1}\right)^T B S^{-1}\right) \\
 &= \det B
 = D(f_B)
 = D(f).
\end{align*}
Das zeigt, dass $D(f)$ $G$-invariant ist.





\end{document}
